\textbf{Ejemplo 5}\\
a. Elaborar una tabla de amortización  con cuota lineal creciente de \$12.000 para la suma de \$100.000 en 4 pagos anuales y una tasa del 8\% pav.\\
b. Elaborar una tabla amortización una cuota lineal decreciente de \$12.000.\\

\begin{itemize}
	\item A. Crecimiento lineal de la cuota de \$12.000
	\item B. Decremento lineal de la cuota de \$12.000\\
\end{itemize}

\textbf{Solución}\\
	
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.4}% Margenes de las celdas
		\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}  \\ \hline
			\multicolumn{3}{|c|}{$ff=4 \textit{ pav}$} \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			$\hspace{1.5cm}VP=\$100{.}000\hspace{1.5cm}$ & $\hspace{1.5cm}i=8\%\textit{ pav}\hspace{1.5cm}$ & $R=\$?$ \\
			$L=\$1200$ & $n=4\textit{ pav}$ & $$ \\\hline
			
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
			%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
			\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.3]{6_Capitulo/ejemplos/5/capitulo6Ejercicio5a.pdf} }
			
			\\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
			%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
			%%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			
			\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i})+\frac{L}{i}[\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}-n(1+i)^{-n}] \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente gradiente aritmético}$} \\
			\multicolumn{3}{|c|}{$R_n=R_1+(n-1)L \hspace{0.4 cm} \textit{Valor flujo de un gradiente aritmético}$} \\ \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{3}{|c|}{$\$100{.}000=R(\frac{1-(1+0.08)^{-4}}{0.08})+[\frac{\$12{.}000}{0.08}(\frac{1-(1+0.08)^{-4}}{0.08})-4(1+0.08)^{-4}]\hspace{0.4cm}\textit{Ecuación de equv.}$} \\
			\multicolumn{3}{|c|}{$R_1=\$13{.}344.56$} \\
			\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Las demás cuotas se pueden calcular con la fórmula del último término del gradiente lineal o aritmético:} \\ 
			\multicolumn{3}{|l|}{$R_{n} = R_{1} + (n-1)L$} \\ \multicolumn{3}{|l|}{$R_{2} = \$13.344,56 + \$12.000 = \$25.344,56$} \\ \multicolumn{3}{|l|}{$R_{3} = \$13.344,56 +2 (\$12.000) = \$37.344,56$} \\ \multicolumn{3}{|l|}{$R_{4} = \$13.344,56 +3 (\$12.000) = \$49.344,56$} \\ 
			\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Con los anteriores datos se puede elaborar la tabla de amortización, en la misma forma como se trabajó con las series uniformes.} \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Tabla de amortización}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			\multicolumn{3}{|c|}{
				\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{3cm}|}
					\hline
					\rowcolor{white!50}
					\textbf{n\ (1)} & \textbf{Saldo Deuda (2)=(2)-(5)} & \textbf{Intereses  (3)=(2)(i)} & \textbf{Pago\ (4)=\$R } & \textbf{Amortización  (5)=(4)-(3)} \\ \hline
					%preguntar porque valores de pdf no son iguales a la tabla
					
					0               & \$100.000,00                     & ---------                      & ---------               & ---------                          \\ \hline
					1               & \$94.655,44                      & \$8.000,00                     & \$13.344,56             & \$5.344,56                         \\ \hline
					2               & \$76.883,31                      & \$7.572,43                     & \$25.344,56             & \$17.772,13                        \\ \hline
					3               & \$45.689,41                      & \$6.150,66                     & \$37.344,56             & \$31.193,90                        \\ \hline
					4               & \$0,00                           & \$3.655,15                     & \$49.344,56             & \$45.689,41                        \\ \hline
				\end{tabular}
			}
			\\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 5 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{flushleft}
	\textbf{Solución literal b.}\\
\end{flushleft}

%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.4}% Margenes de las celdas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$ff=0 \textit{ pav}$} \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		$\hspace{1.5cm}VP=\$100{.}000\hspace{1.5cm}$ & $\hspace{1.5cm}i=8\%\textit{ pav}\hspace{1.5cm}$ & $R=\$?$ \\
		$L=\$-1200$ & $n=4\textit{ pav}$ & $$ \\\hline
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
		%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
		
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.3]{6_Capitulo/ejemplos/5/capitulo6 ejercicico5b.pdf} }
		
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i})+\frac{L}{i}[\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}-n(1+i)^{-n}] \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente gradiente aritmético}$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$R_n=R_1+(n-1)L \hspace{0.4 cm} \textit{Valor flujo de un gradiente aritmético}$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$\$100{.}000=R(\frac{1-(1+0.08)^{-4}}{0.08})+[\frac{\$-12{.}000}{0.08}(\frac{1-(1+0.08)^{-4}}{0.08})-4(1+0.08)^{-4}]\hspace{0.4cm}\textit{Ecuación de equv.}$} \\
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Entonces $R_1=\$47{.}039.60$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Tabla de amortización}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
		\multicolumn{3}{|c|}{
				\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{3cm}|}
				\hline
				\rowcolor{white!50}
				\textbf{n\ (1)} & \textbf{Saldo Deuda (2)=(2)-(5)} & \textbf{Intereses  (3)=(2)(i)} & \textbf{Pago\ (4)=\$R } & \textbf{Amortización  (5)=(4)-(3)} \\ \hline
				
				0               & \$100.000,00                     & ---------                      & ---------               & ---------                          \\ \hline
				1               & \$60.960,40                      & \$ 8.000,00                    & \$47.039,60             & \$39.039,60                        \\ \hline
				2               & \$30.797,63                      & \$ 4.876,83                    & \$35.039,60             & \$30.162,77                        \\ \hline
				3               & \$10.221,84                      & \$2.463,81                     & \$23.039,60             & \$20.575,79                        \\ \hline
				4               & \$0,00                           & \$817,76                       & \$11.039,60             & \$10.221,84                        \\ \hline
			\end{tabular}
		}
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 5 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%